\chapter{Uživatelská příručka}

\section{Požadavky}

Program a moduly vyžadují přítomnost standardních knihoven {\verb C } a
{\verb C++ }, knihovnu pro dynamické linkování ({\verb libdl }) a matematickou
knihovnu ({\verb libm }). Pro zkompilování zdrojových kódů je potřeba kompilátor
jazyka {\verb C++ } a případně program {\verb make }. Hardwarové požadavky jsou
irelevantní. Operační systém, na kterém bude program spouštěn by měl dodržovat
normu POSIX.

\section{Instalace ze zdrojových kódů}
Pro instalaci programu je potřeba jej nejprve zkompilovat. Zdrojové kódy
obsahují kompilační předpis {\verb Makefile }, který lze uplatnit programem
{\verb make }. Zkompilovaný systém poté můžeme nainstalovat pomocí příkazu
{\verb make } {\verb install }. Instalace systému pak může vypadat například
takto:
\begin{verbatim}
tar xf poga-090516174545.tar.gz
cd poga-090516174545
make
make install
\end{verbatim}
Moduly se instalují do adresáře {\verb /usr/lib/poga } a samotný program do
{\verb /usr/bin/poga }. Při nepřítomnosti programu {\verb make } je potřeba kompilační
předpis následovat ručně. Někomu může připadat zvláštní absence skriptu
{\verb configure }. To je z toho důvodu, že {\verb Makefile } je psán ručně.

\clearpage

\section{Spouštění a parametry programu}

\begin{verbatim}
poga <parametry> <vstupní soubory>
\end{verbatim}

\subsection{Parametry}

\begin{tabular}{l l}
{\verb -h }, {\verb --help } & zobrazí nápovědu \\
{\verb -u }, {\verb --usage } & zobrazí použití \\
{\verb -v }, {\verb --version } & zobrazí verzi \\
{\verb -o } {\verb <výstup> }, {\verb --output= }{\verb <výstup> } &
  zvolí výstupní soubor \\
{\verb -a } {\verb <operace> }, {\verb --action= }{\verb <operace> } &
  zvolí operaci \\
  & {\verb -a } {\verb help } vypíše seznam dostupných operací \\
{\verb -f } {\verb <formát> }, {\verb --output-format= }{\verb <formát> } &
  nastaví formát výstupu \\
  & {\verb -f } {\verb help } vypíše seznam dostupných formátů \\
\end{tabular}

\noindent Pokud není nastaven žádný výstupní formát, je automaticky zvolen formát
{\verb plain } (formát systému poga).

\subsection{Příklady použití}

\begin{verbatim}
poga -a nfa2dfa -f dot -o mydfa.dot mynfa.poga
\end{verbatim}

Převede NFA na DFA a výsledek konvertuje do jazyka DOT a uloží do souboru.

\begin{verbatim}
poga -a preg2aut -o automaton.poga plainregex.poga
\end{verbatim}

Převede PlainRegex na automat a uloží do souboru.

\begin{verbatim}
poga -a none -f dot -o automaton.dot automaton.poga
\end{verbatim}

Převede zadaný automat do jazyka DOT.

\begin{verbatim}
poga -a complement -f dot automaton.poga | dot -T png > complement.png
\end{verbatim}

K zadanému automatu vytvoří doplněk, exportuje jako DOT a pošle rourou programu
{\verb dot }, který jej převede na {\verb PNG } obrázek.

\begin{verbatim}
poga -a isll1 c_language.poga | less
\end{verbatim}

Provede výpočet FIRST, FOLLOW a rozkladové tabulky nad zadanou gramatikou
a~zobrazí výsledek.

\begin{verbatim}
poga -a help | less
\end{verbatim}

Vypíše seznam dostupných algoritmických modulů


\section{Formát datových souborů}

Datové soubory jsou obyčejné textové soubory s koncovkou {\verb poga }
(doporučení). Soubory mohou obsahovat pár základních tokenů.

\begin{tabular}{l l}
Token & Ukázka \\
Levá složená závorka & {\verb { } \\
Pravá složená závorka & {\verb } } \\
Tečka & {\verb . } \\
Šipka & {\verb -> } \\
Šipka & {\verb => } \\
Klíčové slovo & {\verb states } \\
Řetězec & {\verb "alpha" }
\end{tabular}

Použití jiných tokenů je považováno za chybnou syntaxi. Na neviditelné znaky
(whitespace) se nebere ohled.

Řetězce mohou obsahovat libovolné ASCII znaky a začínají a končí dvojitou
uvozovkou. V případě, že je potřeba napsat uvozovku nebo zpětné lomítko jako
součást řetězce, je potřeba je ``escapovat'' následovně:
\begin{verbatim}
"toto je retezec s uvozovkou \" a se zpetnym lomitkem \\ a nejakym textem"
\end{verbatim}

\noindent Vstupní data musí začínat následující sekcí
\begin{verbatim}
type { "typ dat" }
\end{verbatim}
Jako obsah řetězce je nutno napsat typ obsažených dat. Aktuálně jsou na výběr
tři možnosti.
\begin{itemize}
\item automaton,
\item grammar,
\item plainregex.
\end{itemize}

Pro každý z možných typů dat jsou požadovány určité sekce dat. Pro automat jsou
požadovány sekce {\verb alphabet }, {\verb states }, {\verb final }, 
{\verb init } a {\verb transitions }. Pro gramatiku jsou požadovány sekce
{\verb terminals }, {\verb nonterminals }, {\verb rules } a {\verb init }. Pro
plainregex je požadována pouze sekce {\verb plainregex }. Všechny typy mohou
mít sekci {\verb comment } obsahující jeden řetězec s komentářem.

\subsection{Typ automaton}
\subsubsection{Sekce alphabet}
Skupina nula až N neprázdných řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden symbol
abecedy automatu. Sekce definuje vstupní abecedu automatu.
\subsubsection{Sekce states}
Skupina nula až N neprázdných řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden stav
automatu. Sekce definuje všechny stavy automatu. Syntakticky může sice obsahovat
nula řetězců, ale sémanticky je nutný alespoň jeden (init).
\subsubsection{Sekce final}
Skupina nula až N neprázdných řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden koncový
stav automatu. Sekce definuje všechny koncové stavy automatu. Všechny uvedené
řetězce musí být zároveň obsaženy v sekci {\verb states }.
\subsubsection{Sekce init}
Skupina nula až N neprázdných řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden
startovní stav automatu. Sekce definuje všechny startovní stavy automatu.
Všechny uvedené řetězce musí být zároveň obsaženy v sekci {\verb states }.
Syntakticky může obsahovat nula řetězců, ale sémanticky je nutný alespoň jeden
(init).
\subsubsection{Sekce transitions}
Skupina nula až N přechodů. Přechody se zapisují následující syntaxí:
\begin{verbatim}
"Src" => "Dest"
\end{verbatim}
(lze použít oba typy šipek). Oba řetězce musí být uvedeny v sekci
{\verb states }.

\subsection{Typ grammar}
\subsubsection{Sekce terminals}
Skupina nula až N řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden terminál gramatiky.
Sekce definuje všechny terminály gramatiky. Žádný z těchto řetězců nesmí být
přítomen v sekci {\verb nonterminals }.
\subsubsection{Sekce nonterminals}
Sekce nula až N řetězců. Každý řetězec reprezentuje jeden neterminál gramatiky.
Sekce definuje všechny neterminály gramatiky. Žádný z těchto řetězců nesmí být
přítomen v~sekci {\verb terminals }. Syntakticky může sice obsahovat nula
řetězců, ale sémanticky je nutný alespoň jeden (init).
\subsubsection{Sekce rules}
Sekce nula až N pravidel. Pravidla se zapisující následující syntaxí:
\begin{verbatim}
"A" => "B" "C" "D" "E" .
\end{verbatim}
Pravá strana pravidla může obsahovat nula až N řetězců. Každé pravidlo musí být
ukončeno tečkou {\verb . } (Kvůli konfliktu FIRST FOLLOW). Všechny uvedené
řetězce musí být uvedeny v množině řetězců, vytvořené sjednocením sekce
{\verb nonterminals } a sekce {\verb terminals }.
\subsubsection{Sekce init}
Právě jeden řetězec reprezentující startovací neterminál gramatiky. Tento stav
musí být přítomen v sekci {\verb nonterminals }.

\subsection{Typ plainregex}
\subsubsection{Sekce plainregex}
Právě jeden neprázdný řetězec reprezentující plainregex.

\subsection{Všechny typy}
\subsubsection{Sekce comment}
Právě jeden řetězec obsahující libovolný text. Doporučuje se použít pro
okomentování datového souboru, pokud je to potřeba.
